---
layout: post
title: clojure recur
categories:
- 手艺
tags:
- clojure
published: true
comments: true
---
<p>clojure是函数是编程语言，本身没有循环的语法。要实现类似循环的效果，需要用递归来实现。比如计算从1加到n的和这样一个函数：</p>

<p>[cc lang="lisp"]<br />
(defn addup<br />
    ([limit] (addup limit 0 0))<br />
    ([limit current sum]<br />
        (if (< limit current)<br />
            sum<br />
            (addup limit (+ 1 current) (+ current sum)))))<br />
[/cc]</p>

<p>调用</p>

<p>(addup 10)</p>

<p>可以得到55</p>

<p>但是调用</p>

<p>(addup 50000)</p>

<p>不出意外，出现了StackOverflowException， 这是递归典型的错误。</p>

<p>为此，需要进行优化。尾递归优化是指如果递归满足一定条件，编译器可以将递归展开，避免出现栈溢出的问题。这里的条件，就是递归的最后一次调用是否是其本身，比如上面的代码，最后一次操作仍然是addup，即满足尾递归的条件，而如果同样的代码写成：</p>

<p>[cc lang="lisp"]<br />
(defn addup2<br />
    ([limit] (addup2 limit 0))<br />
    ([limit current]<br />
        (if (< limit current)<br />
            0<br />
            (+ current (addup2 limit (+ current 1))))))[/cc]</p>

<p>最后一个操作是+，不满足尾递归循环，无法进行优化。</p>

<p>clojure默认不进行尾递归优化，需要使用关键字recur来保证优化，把第一段代码写成：</p>

<p>[cc lang="lisp"]<br />
(defn addup<br />
    ([limit] (addup limit 0 0))<br />
    ([limit current sum]<br />
        (if (< limit current)<br />
            sum<br />
            (recur limit (+ 1 current) (+ current sum)))))<br />
[/cc]</p>

<p>社区的解释是，如果程序员在无法进行尾递归优化的代码中使用recur会发生报错，这样有助于他们发现代码中潜在的缺陷。</p>

<p>在第二段代码中使用recur，会得到异常：</p>

<p>java.lang.UnsupportedOperationException: Can only recur from tail position</p>

<p>此外，clojure提供loop函数简化书写：</p>

<p>[cc lang="lisp"]<br />
(defn addup3<br />
    ([limit]<br />
    (loop [current 0 sum 0]<br />
        (if (< limit current)<br />
            sum<br />
            (recur (+ current 1) (+ current sum))))))<br />
[/cc]</p>

<p>这种写法同样可以应用尾递归优化而不会导致栈溢出。</p>

<p>The post is brought to you by <a href="http://fedorahosted.org/lekhonee">lekhonee</a> v0</p>
